%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Systèmes de générateurs]
Pour chacun des espaces suivants, déterminer un système de générateurs, et en déduire que ce sont des sous-espaces vectoriels.
\begin{itemize}
  \item $F_1=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x-y+2z=0 \right \}$.
  \item $F_2=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x+y+2z=0,~2x-y-z=0 \right \}$.
  \item $F_3=\left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_{2}(\R),\quad x+t=0,~x+y-z=0 \right \}$.
\end{itemize}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{methode}
Pour déterminer un système de générateurs, on ré-écrit les sous-espaces de manière à pouvoir les écrire comme un espace vectoriel engendré.
\end{methode}
On écrit :
\begin{align*}
F_1 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x-y+2z=0 \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x=y-2z \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{y-2z\\y\\z},\quad (y,z)\in \R^2 \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{y\\y\\0} + \matrice{-2z\\0\\z},\quad (y,z)\in \R^2 \right \} \\
 &= \left \{ y\matrice{1\\1\\0}+z\matrice{-2\\0\\1},\quad (y,z)\in \R^2\right \}\\
 &= \Vect\left( \matrice{1\\1\\0}, \matrice{-2\\0\\1} \right)
\end{align*}
La famille $\left( \matrice{1\\1\\0}, \matrice{-2\\0\\1} \right)$ est donc génératrice de $F_1$. On peut même dire qu'elle est libre (car composée de deux vecteurs non colinéaires) donc est une base de $F_1$.
Pour $F_2$, on obtient de même :
\begin{align*}
F_2 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme{x+y+2z=0,2x-y-z=0} \right\}\\
&= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme{x+y+2z=0,-3y-5z=0}\right \} \\
&= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme*{x=-\frac{1}{3}z,y=-\frac{5}{3}z}, z\in \R \right \} \\
&= \left \{ \matrice{-\frac{1}{3}z\\-\frac{5}{3}z\\z},\quad z\in \R \right \} = \Vect \left( \matrice{-\frac{1}{3}\\-\frac{5}{3}\\1}\right)
\end{align*}
Ainsi, la famille $\left(\matrice{-\frac{1}{3}\\-\frac{5}{3}\\1}\right)$ est donc une famille génératrice (et étant composée d'un seul vecteur non nul, c'est même une base). On peut également prendre comme générateur $\left(\matrice{-1\\-5\\3}\right)$.
Enfin :
\begin{align*}
F_3 &= \left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_{2}(\R),\quad x+t=0,~x+y-z=0 \right \}\\
&= \left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_2(\R),\quad x=-t,~ y=z+t \right \}	\\
&= \left \{ \matrice{-t & z+t\\z&t}, \quad (z,t)\in \R^2 \right \} \\
&= \left \{ t \matrice{-1&1\\0&1} + z\matrice{0&1\\1&0},\quad (z,t)\in \R^2 \right \}\\
&= \Vect \left( \matrice{-1&1\\0&1}, \matrice{0&1\\1&0} \right)
\end{align*}
Ainsi, la famille $\left( \matrice{-1&1\\0&1}, \matrice{0&1\\1&0} \right)$ est génératrice de $F_3$. Elle est même une base car la famille est composée de deux vecteurs non colinéaires.
\end{correction}

%%% Fin exercice %%%
